# webacl pattern

## 概要

`webacl pattern`は、AWS WAFリソースを作成するモジュールです。
Amazon CloudFront(以下、CloudFrontとする)、Application Load Balancer、Amazon API Gatewayにデプロイを行うことができます。
AWS WAFを利用することで、前述した各エンドポイントに対する様々な条件（Statement）によるアクセス制御を行うことが可能になります。
詳細は[AWS公式のドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/waf/latest/developerguide/waf-chapter.html)をご参照ください。

AWS WAFは具体的なStatementを定義するルールグループと複数のルールグループをまとめたWebACLで構成されます。
ルールグループは利用用途に応じて様々な定義パターンが想定されることから、本patternではWebACLの作成のみを行います。
そのため、本patternを利用する際は事前にルールグループを作成しておく必要があります。

## 想定する適用対象環境

`webacl pattern`は、Runtime環境で使用されることを想定しています。

## 依存するpattern

`webacl pattern`は、事前に実行の必要なpatternはありません。ただし、AWS WAFにルールグループを作成しておく必要があります。

:warning:
ルールグループはAWS WAFを利用したいリージョン（CloudFrontで利用したい場合はGlobal）に作成しておく必要があります。

:warning:
CloudFrontでWAFを利用したい場合は本patternでWebACLを作成した後にCloudFrontを作成する（または設定変更を行う）必要があります。

## 構築されるリソース

このpatternでは、以下のリソースが構築されます。

| リソース名                                                                                | 説明                                                                                           |
| :---------------------------------------------------------------------------------------- | :--------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [WebACL](https://aws.amazon.com/jp/waf/)                                                  | AWS WAFを構成する、ルールグループをまとめたリソース                                            |
| [Amazon Kinesis Data Firehose](https://aws.amazon.com/jp/kinesis/data-firehose/)          | ストリーミングデータをリアルタイムにS3等のデータストアに出力するサービス                       |
| [S3バケット](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonS3/latest/dev/UsingBucket.html)      | AWS WAFのログを保存するバケット                                                                |
| [IAM Role](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/IAM/latest/UserGuide/id_roles.html)          | Amazon Kinesis Data Firehoseがログ保存用のS3バケットへ書き込みを行うための権限を付与するロール |
| [IAM Policy](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/IAM/latest/UserGuide/access_policies.html) | Amazon Kinesis Data Firehoseがログ保存用のS3バケットへ書き込みを行うためのポリシー定義         |

## モジュールの理解に向けて

## CloudWatchによるモニタリング

Amazon CloudWatchを利用することで、WebACLやルールグループにマッチしたアクセスの件数をモニタリングできます。
詳細は[AWS公式のドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/waf/latest/developerguide/monitoring-cloudwatch.html)をご参照ください。

## Kinesis Data Firehoseによるロギング

AWS WAFのログは通常直近3時間までしか保存されませんが、
Amazon Kinesis Data Firehoseを利用することでAWS WAFのログをAmazon S3などに出力できます。
詳細は[AWS公式のドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/waf/latest/developerguide/logging.html)をご参照ください。

:warning:
本patternを利用する場合、Amazon Kinesis Data Firehoseの出力先はS3で固定となります。
その他へ出力したい場合は別途作成や設定変更をしてください。

:warning:
ロギング機能は本来オプション機能ですが、本patternを利用する場合は有効化が必須になっています。
これは今後のバージョンアップで任意指定可能になる予定です。

## 各種リソースへのWebACLの関連付け

AWS WAFを各種リソースで利用する際は、作成したWebACLを利用したいリソースに関連付けることで行います。
本patternでは`resource_arn`変数にApplication Load BalancerやAmazon API GatewayのARNを記載して実行することで関連付けを行えます。
ただし、APIの都合上、CloudFrontへ関連付ける場合のみ同様の方法で関連付けることはできません。これは本patternの対象外の操作となります。

CloudFrontで利用したい場合は、WebACLを作成後にCloudFrontを作成するか、すでに作成済みのCloudFrontの設定を変更する必要があります。
これは[cacheable_frontend pattern](./cacheable_frontend.md)を利用することでも行なえます。

なお、各種リソースへWebACLを関連付けた後にWebACLやルールグループの設定を変更した場合、再度関連付けを行う必要はありません。

## CloudFrontで利用するWebACLを作成する際の注意点

AWS Management ConsoleからCloudFrontで利用するWebACLを作成する際は、WebACLやルールグループをGlobalリージョンへ作成する必要があります。
これをTerraformで行うためには以下の2点を行ってください。

* バージニア北部（`us-east-1`）リージョンを指定して各種リソースを作成する
* `scope`に`CLOUDFRONT`を指定する

具体的なコードの記載方法は以下の[サンプルコード](#サンプルコード)をご参照ください。

:information_source:
CloudFront以外で利用する際は特にリージョン指定不要です。

## サンプルコード

`webacl pattern`を使用したサンプルコードを、以下に記載します。

```terraform
provider "aws" {
  alias  = "global"     # 任意の文字列
  region = "us-east-1"  # バージニア北部
}

# Regex pattern setsの作成
resource "aws_wafv2_regex_pattern_set" "this" {
  provider = aws.global

  name  = "sample-regex-pattern-set"
  scope = "CLOUDFRONT"

  regular_expression {
    regex_string = "/admin_page"
  }
}

# WebACLへ適用するルールグループの作成
resource "aws_wafv2_rule_group" "this" {
  provider = aws.global

  name     = "sample-regex-pattern-rule_group"
  scope    = "CLOUDFRONT"
  capacity = 200

  rule {
    name     = "rule-1"
    priority = 1

    action {
      block {}
    }

    statement {
      regex_pattern_set_reference_statement {
        arn = aws_wafv2_regex_pattern_set.this.arn
        field_to_match {
          uri_path {}
        }

        text_transformation {
          priority = 2
          type     = "NONE"
        }
      }
    }

    visibility_config {
      cloudwatch_metrics_enabled = true
      metric_name                = "sample-regex-pattern-rule-metirc"
      sampled_requests_enabled   = true
    }
  }

  visibility_config {
    cloudwatch_metrics_enabled = true
    metric_name                = "sample-regex-pattern-rule_group-metric"
    sampled_requests_enabled   = true
  }
}

# 作成したルールグループを適用したWebACLを作成
module "webacl" {
  source = "git::https://gitlab.com/eponas/epona.git//modules/aws/patterns/webacl?ref=v0.2.2"

  providers = {
    aws = aws.global
  }

  default_action = "allow"
  name           = "sample-webacl"
  scope          = "CLOUDFRONT"
  rule_groups = [
    {
      arn                        = aws_wafv2_rule_group.this.arn
      override_action            = "none"
      cloudwatch_metrics_enabled = true
      sampled_requests_enabled   = true
    }
  ]

  web_acl_cloudwatch_metrics_enabled = true
  web_acl_sampled_requests_enabled   = true

  s3_logging_bucket_name     = "epona-sample-firehose-bucket"
  create_logging_bucket      = true
  logging_prefix             = "waf_log/"
  logging_compression_format = "GZIP"

  tags = {
    Owner              = "john"
    Environment        = "runtime"
    RuntimeEnvironment = "development"
    ManagedBy          = "epona"
  }
}
```

### 作成されるリソース構成

以下の構成図で示す「webacl pattern構築リソース」部分が作成されます。

[![リソース構成図](../../resources/webacl_architecture.drawio.svg)](../../resources/webacl_architecture.drawio.svg)

## 関連するpattern

`webacl pattern`に関連するpatternを、以下に記載します。

| pattern名                                     | 説明                                            |
| :-------------------------------------------- | :---------------------------------------------- |
| [cacheable_frontend](./cacheable_frontend.md) | Runtime環境へのフロントエンド配信環境を構築する |

## ログの集約

`webacl pattern`では、WAFのログをAmazon S3に出力します。

このログは、[datadog_log_trigger pattern](datadog_log_trigger.md)を使用することでDatadogに集約できます。

## 入出力リファレンス

${TF_DOC}
